<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Chaostreff Osnabrück e.V. - RSS Feed</title><description>News und Updates vom Chaostreff Osnabrück e.V.</description><link>https://ctreffos.github.io/</link><language>de</language><item><title>Wir ziehen um!</title><link>https://ctreffos.github.io//de/2023-02-11-umzug</link><guid isPermaLink="true">https://ctreffos.github.io//de/2023-02-11-umzug</guid><pubDate>Sat, 11 Feb 2023 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Wir ziehen um!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Chaostreff Osnabruck e.V. zieht um!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Absofort, finden alle zukuenftigen Treffen im Asta der Universitaet Osnabrueck statt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uni AStA Osnabrueck, Alte Muenze 12, 49074 Osnabrueck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir freuen uns auf unsere neuen Raeumlichkeiten!&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>Chaostreff</author></item><item><title>Offener Brief Corona-Kontaktnachverfolgungs-Apps</title><link>https://ctreffos.github.io//de/2021-04-08-corona-kontaktnachverfolgungs-apps</link><guid isPermaLink="true">https://ctreffos.github.io//de/2021-04-08-corona-kontaktnachverfolgungs-apps</guid><pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h3&gt;Wir fordern eine Anpassung der Niedersächsischen Corona-Verordnung, um pseudonyme Kontaktlisten mittels der Corona-Warn-App zu ermöglichen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sehr geehrte Mitglieder des Niedersächsischen Landtages,&amp;lt;br/&amp;gt;
sehr geehrte Landesregierung,&amp;lt;br/&amp;gt;
sehr geehrte Frau Landrätin,&amp;lt;br/&amp;gt;
sehr geehrter Herr Oberbürgermeister,&amp;lt;br/&amp;gt;
sehr geehrte Damen und Herren,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mit Erschrecken nehmen wir die aktuellen Entwicklungen im Bereich der Kontaktdatenerfassung
mittels digitaler Apps aus den Medien auf. Es wird zwanghaft versucht, ein juristisches und
politisches Problem technisch zu lösen. Anstatt auf ein bewährtes und von Steuerzahlenden bereits
finanziertes Projekt zu setzen, wird einem einzelnen Softwarehersteller anscheinend ein Monopol
eingeräumt, ohne eine transparente Debatte und umfassende Prüfung von Alternativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In unseren Augen wird eine Lösung beschafft, welche es vermag das juristische Problem von
Kontaktdatenlisten, welche sowohl Namen als auch Kontaktdaten beinhaltet, zu lösen. Diese Listen
sollen unter anderem von Gastronomie und in der Kulturbranche über Gäste geführt werden. Fernab
der Argumentation, dass es sicherlich weitere Anbieter*innen am Markt gäbe, welche ebenfalls
diesen Anwendungsfall lösen könnten, möchten wir eindringlich dafür plädieren, die
niedersächsische Corona-Verordnung dahingehend zu ändern, das Führen von pseudonymen
Kontaktlisten zu ermöglichen. Es ergeben sich daraus die folgenden Vorteile:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eine Nutzung der Corona-Warn-App für dieses Szenario wäre möglich. Das Einchecken in
Veranstaltungen und Lokalen wird dort ebenfalls in Kürze unterstützt. Die Software ist
bereits durch Steuergelder finanziert, es sind keine weiteren finanziellen Aufwendungen und
die Verschwendung von Steuergeldern nötig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Corona-Warn-App wurde bereits mehr als 25 Millionen Mal heruntergeladen. Viele
Bürger&lt;em&gt;innen vertrauen in diese App. Dies liegt hauptsächlich an den transparenten
Entscheidungsprozessen, sowie der Entwicklung als Open-Source-Projekt, welche es der
Community, sprich den Bürger&lt;/em&gt;innen ermöglicht an der Verbesserung der App zu
partizipieren und Vertrauen durch Blick in den Source Code aufzubauen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Funktion zum Einchecken in Gastronomie etc., wie sie gerade entwickelt wird, soll
einen weiteren Anreiz und Nutzen der Corona-Warn-App schaffen, um die Anzahl der
Nutzer*innen weiter zu erhöhen. Dies führt unmittelbar zu dem Effekt, dass das digitale
Contact Tracing gestärkt wird und Infektionsketten noch besser und schneller erkannt und
durchbrochen werden können.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durch die Bluetooth-Abstandsmessung kann bestimmt werden, ob Personen nah beieinander
waren oder nicht. So ist es möglich, Primärkontakte nach RKI-Definition zu erkennen. Die
Gesundheitsämter hätten durch die Identifikation von Primärkontakten deutlich weniger
Aufwand: Sie können sich auf diese zentralen Kontakte konzentrieren; statt lange
Kontaktlisten von größeren Lokalen zu durchkämmen, in denen ohnehin hauptsächlich
Sekundärkontakte einer infizierten Person vorliegen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Für die Bürger*innen würde sich zudem ein Komfortvorteil bieten. Sie können alles aus
einer Applikation beziehen, anstatt wie in manchen Modellprojekten aktuell vorliegend, sich
drei verschiedene Apps installieren zu müssen, um einen Kaffee zu trinken. Hier wären
Schnelltest, Contact Tracing, sowie das Einchecken in die Lokalität in einer einzigen App
vereint.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Datenschutz-Konzept, als auch die Nutzung von temporären Pseudonymen welche
wechselnd generiert werden, haben sich in der Corona-Warn-App bewährt und sind von
führenden Datenschutz- und IT-Sicherheits-Forscher*innen, sowie NGOs für gut empfunden
worden. Dies schafft Vertrauen. In aktuellen Debatten zeigt sich, dass dieses für die vom
Land angedachte Lösung zurzeit dahinschwindet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wir fordern Sie auf: Setzen Sie auf das bestehende Vertrauen und auf die bestehende Lösung. Auch
für die angestrebte Lösung muss die Verordnung angepasst werden. Machen Sie dies nachhaltig,
schaffen sie Vertrauen, ermöglichen Sie die pseudonyme Erfassung von Kontaktlisten und stärken
Sie das digitale Contact Tracing!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für einen konstruktiven Austausch zum Thema und für Rückfragen stehen wir selbstverständlich
zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit freundlichen Grüßen&amp;lt;br/&amp;gt;
Eric Lanfer&amp;lt;br/&amp;gt;
als Vorsitzender für den &lt;strong&gt;Chaostreff Osnabrück e.V.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>Eric Lanfer</author></item><item><title>Stellungnahme zur Informationsfreiheitssatzung</title><link>https://ctreffos.github.io//de/2018-11-29-stellungnahme-zur-informationsfreiheitssatzung</link><guid isPermaLink="true">https://ctreffos.github.io//de/2018-11-29-stellungnahme-zur-informationsfreiheitssatzung</guid><pubDate>Thu, 29 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Sehr geehrte Damen und Herren,
In der modernen, immer stärker digitalisierten Welt werden immer mehr Daten erhoben. Daten sind
allerdings kein Selbstzweck, sondern kosten auch Geld – öffentliche Daten werden durch Steuergelder
finanziert und gehören damit den Bürger&lt;em&gt;innen. Damit sich diese Investitionen in Digitalisierung
tatsächlich auch lohnen, müssen die Daten genutzt werden. Das sehen wir allerdings nicht nur als
Aufgabe für Politk und Verwaltung, sondern auch als eine Möglichkeit für Bürger&lt;/em&gt;innen, die die Daten
für ihre eigenen Interessen nutzen können. Abgeschottete Datensilos bringen niemandem etwas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daher fordern wir eine Informationsfreiheitssatzung, die Politik und Verwaltung zur Veröffentlichung
von öffentlichen Daten verpflichtet, und dass darüber hinaus öffentlich geförderte Inhalte
grundsätzlich mit offenen Lizenzen bereitgestellt werden.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daten in offenen, gut dokumentierten Standards sind die Voraussetzung für eine zukunftsfähige IT.
Ansonsten besteht immer eine Abhängigkeit zum Hersteller (&quot;Lock-In-Effekt&quot;), was häufig hohe
Kosten mit sich bringt und Open Data wie auch offene Schnittstellen kaum möglich macht. Öffentlich
verfügbare Daten fördern den Fortschritt in Wirtschaft und Wissenschaft.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Niedersachsen als europäisches Schlusslicht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Behörden sind im Besitz unzähliger unveröffentlichter Datensätze und Informationen. Mit dem
Informationsfreiheitsgesetz kann jeder Mensch auf Bundesebene und in den meisten Bundesländern
ohne Angabe von Gründen Auskünfte von deutschen Behörden und Einblick in staatliche Dokumente
verlangen. Ähnliche Regelungen gibt es mittlerweile in fast ganz Europa – in Deutschland gibt es
neben Niedersachsen nur in Sachsen und Bayern noch kein Informationsfreiheitsgesetz
(https://transparenzranking.de/).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Daten sind Fakten, Fakten schaffen Vertrauen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Handeln von Politik und Verwaltung soll für alle BürgerInnen transparent und nachvollziehbar sein.
Um die demokratische Meinungsbildung und Teilhabe zu ermöglichen, ist möglichst umfassender,
unmittelbarer und barrierefreier Zugang zu Informationen essentiell. So können Bürger&lt;em&gt;innen und
Journalist&lt;/em&gt;innen das staatliche Handeln nachvollziehen, ohne von Dritten abhängig zu sein. In einer
demokratischen, pluralen Gesellschaft sollten möglichst viele Menschen an der Nutzung und
Auswertung von Daten beteiligt sein, um möglichst vielfältige und diverse Perspektiven auf die&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Datengrundlagen zu bekommen.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Offene Daten in lokalpolitischen Entscheidungsprozessen
Offene Daten bieten zusätzlich Vorteile für Politik und Behörden selbst, denn die Bereitstellung von
öffentlichen Daten hilft falsche Entscheidungen rechtzeitig zu erkennen oder zu vermeiden und
Planungsprozesse besser zu dokumentieren. Durch offene Formate können Datenquellen
zusammengeführt werden, um neue Erkenntnisse zu gewinnen und die Lebensqualität in Osnabrück
nachhaltig zu verändern – etwa indem wichtige gesellschaftliche Probleme wie Wohnraumknappheit
analyisert werden können.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Offene Daten als Standortvorteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Langfristig wird dafür auch neues Expertenwissen in der Verwaltung benötigt. Zugängliche Daten
ziehen Experten auf dem Gebiet an und ermöglichen Forschung und Ausbildung in Schulen und
Hochschulen der Stadt. So kann sich auch der Wirtschafts- und Wissenschaftsstandort Osnabrück
weiterentwickeln. Denn auf offenen Daten können Dienstleistungen aufgebaut und damit neue
Unternehmen gegründet werden. So wird der Standort attraktiv für innovative Start-Ups.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Bürger*innen haben ein Recht auf offene Daten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Öffentliche Gelder machen die Datenerhebung überhaupt erst möglich. Von Politik und Verwaltung
erhobene Daten gehören also den Bürger*innen, die dafür bezahlt haben. Sie sollten keine Bittsteller
sein müssen, um diese Daten tatsächlich zu bekommen. Daher sprechen wir uns auch ausdrücklich
gegen Gebühren für die Herausgabe von Daten und für möglichst geringe Ausnahmeregelungen aus,
mit denen Auskünfte verweigert werden dürfen. Nur so kann eine Zusammenarbeit auf Augenhöhe
zwischen mündigen Bürgern, Politik und Verwaltung in einer modernen Demokratie sichergestellt
werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Offene Daten fördern zivilgesellschaftliches Engagement und bereichern die Kulturlandschaft&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der offene Zugang zu Bildungsmaterialien und wissenschaftlichen Informationen fördert
Bürgerbeteiligung und Innovation. Initiativen wie Code for Germany entwickeln mit offenen Daten zum
Beispiel Apps, die die Qualität von Leitungswasser verdeutlichen oder Stolpersteine visualisieren und
damit Geschichte greifbar machen. So können durch digitales Ehrenamt auch Vereine, Kulturzentren
und Veranstaltungen sichtbar gemacht werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Offene Daten für Osnabrück&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bisher gibt es in Niedersachsen nur wenige Städte, die sich aktiv für offene Daten einsetzen –
während die meisten anderen Bundesländer das Thema offensiv angehen: NRW beispielsweise mit
dem Portal https://open.nrw/ sowie intensiver Vernetzung zum Thema mit dem Verein &quot;Offene
Kommunen NRW&quot; oder auch Hamburg, das mit einem Transparenzgesetz öffentliche Daten sogar
proaktiv zur Verfügung stellt: https://transparenz.hamburg.de/open-data/. Wir sehen offene Daten für
die Stadt Osnabrück als einen dringend notwendigen Schritt, damit auch die Zivilgesellschaft,
Wirtschaft und Wissenschaft von vorhandenen Daten profitieren können.
Denn Daten sind eben kein Öl, sondern ein wertvoller Brunnen – und sollten damit öffentlich
zugänglich und nutzbar für alle sein. Wir hoffen, dass das in einem ersten Schritt mit einer
Informationsfreiheitssatzung für die Stadt Osnabrück und auf lange Sicht durch ein
Transparenzgesetz für das Land Niedersachsen möglich wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Code for Osnabrück&amp;lt;br/&amp;gt;
Chaostreff Osnabrück&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>Chaostreff</author></item><item><title>Das soziale Netzwerk osna.social e.V. geht online</title><link>https://ctreffos.github.io//de/2018-11-17-mastodon</link><guid isPermaLink="true">https://ctreffos.github.io//de/2018-11-17-mastodon</guid><pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Am Donnerstag, den 19.11. wird der Chaostreff Osnabrück e.V. das soziale
Netzwerk und Plattform osna.social für alle Bürger:innen online schalten.
Dies soll ein Ort werden, an dem sich Menschen aus Osnabrück und dem
Osnabrücker Land unterhalten, diskutieren und austauschen können. Den
Fokus setzt der Verein dabei auf Datensparsamkeit und Dezentralität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&quot;Hier werden die Daten der Nutzer:innen nicht verkauft oder in
Algorithmen gesteckt, um die beste Werbung anzuzeigen. Die Nutzer:innen
bleiben vollkommen anonym und ihre Daten sind sicher auf den in Osnabrück
betriebenen Servern unseres Vereins.&quot; sagt Marvin Wilke,
Administrator und Vereinsmitglied beim Chaostreff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten Schritte hat das soziale Netz beim diesjährigen Hackathon der
Stadtwerke Osnahack auf sich genommen. Dort hat das Team OsnaHub, welches
zum Großteil aus Mitgliedern des Chaostreffs bestand, die Plattform
eingerichtet, das Design angepasst und vor allem die Plattform mit
Inhalten aus der Region versorgt. So werden beispielsweise viele
Informationen von Institutionen in und um Osnabrück aggregiert und
automatisiert in das Netzwerk eingespeist. Zudem hat das Team gezeigt, wie
die Daten aus der Plattform wiederum genutzt und aufbereitet werden können
um ein Dashboard zur Bürger:innenbeteiligung zu erstellen. Mit der Idee
hat das Team den dritten Platz beim Osnahack belegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie auch bei Twitter können Nutzer:innen auf osna.social Profile
erstellen, Nachrichten, Bilder und Videos teilen. Dabei sind die
Textnachrichten ähnlich wie bei Twitter auf 500 Zeichen begrenzt.
osna.social nutzt dafür die Freie Software Mastodon (Open Source), ein
dezentrales soziales Netzwerk. Es gibt hiervon bereits viele Instanzen,
die von verschiedenen Personen, Vereinen oder Firmen betrieben werden und
untereinander vernetzt sind. Nutzer:innen von osna.social können so unter
anderem Nutzer:innen von ruhr.social, einem Mastodonserver bzw. einer
Instanz aus dem Ruhrgebiet, folgen und Nachrichten austauschen. Damit sich
alle Nutzer:innen auf der Plattform wohlfühlen, gibt es klare Community
Regeln, welche beispielsweise jegliche Formen von Rassismus,
Diskriminierung und Mobbing ablehnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&quot;Wer bereits einen Mastodon Account auf einer anderen Instanz hat,
kann übrigens seine Daten auf unsere Instanz umziehen. So kann, wer will,
seiner Heimatstadt etwas näher sein und die Freiheit seiner Daten
praktizieren&quot;, ergänzt Hannes Janott, Mitglied im Chaostreff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osna.social wird von Ehrenamtlichen betrieben, das Projekt trägt sich aus
den Mitteln des Vereins und es bestehen keine Interessen Geld mit der
Plattform zu verdienen. Aus diesem Grund werden keine IP-Adressen
gespeichert, keine Daten an Dritte weitergegeben und keine Werbung
geschaltet. Die Nutzung ist für alle Interessierten kostenlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Registrierung ist ab Donnerstag unter &amp;lt;a href=&quot;https://osna.social&quot;&amp;gt;osna.social&amp;lt;/a&amp;gt; eröffnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Informationen, die erläutern, wie Mastodon funktioniert und wer es
benutzt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
&amp;lt;a href=&quot;https://heise.de/-3675432&quot; rel=&quot;noreferer&quot; target=&quot;_blank&quot;&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;
Heise: &quot;Dezentral und Open Source: Ist Mastodon das bessere
Twitter?&quot;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;a
href=&quot;https://www.vice.com/en/article/783akg/mastodon-is-like-twitter-without-nazis-so-why-are-we-not-using-it&quot;
rel=&quot;noreferer&quot;
target=&quot;_blank&quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;li&amp;gt;
  Vice: &amp;amp;quot;Mastodon Is Like Twitter Without Nazis, So Why Are We Not
  Using It?&amp;amp;quot;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;a
href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=IPSbNdBmWKE&quot;
rel=&quot;noreferer&quot;
target=&quot;_blank&quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;li&amp;gt;Youtube Video: &amp;amp;quot;Was ist Mastodon?&amp;amp;quot;&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;a
href=&quot;https://www.behoerden-spiegel.de/2020/03/05/twitter-alternative-fuer-behoerden/&quot;
rel=&quot;noreferer&quot;
target=&quot;_blank&quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;li&amp;gt;Behörden Spiegel: &amp;amp;quot;Twitter-Alternative für Behörden&amp;amp;quot;&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;a
href=&quot;https://www.behoerden-spiegel.de/2020/10/13/bfdi-startet-alternativen-social-media-kanal/&quot;
rel=&quot;noreferer&quot;
target=&quot;_blank&quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;li&amp;gt;
  Behörden Spiegel: &amp;amp;quot;BfDI startet alternativen Social-Media-Kanal&amp;amp;quot;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>Chaostreff</author></item><item><title>Gründung des Chaostreffs Osnabruck e.V.</title><link>https://ctreffos.github.io//de/2015-07-02-gruendung</link><guid isPermaLink="true">https://ctreffos.github.io//de/2015-07-02-gruendung</guid><pubDate>Thu, 02 Jul 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Gründung des Chaostreffs Osnabruck e.V.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Seit 2013 trifft sich jeden Monat der Hacker-Stammtisch in Osnabrück.
Daraus erntwickelt sich nun der Verein Chaostreff Osnabruck e.V.&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>Chaostreff</author></item></channel></rss>